\begin{agradecimentos}

    Gostaria de agradecer primeiramente a Deus por me proporcionar a oportunidade de realizar o mestrado e me por dar forças para superar esse período.

    Os meus mais profundos agradecimentos à minha mãe, Dulce Aline Haubert Yokomizo, e ao meu pai, Tsuyoshi Yokomizo, por todo o amor e carinho que me deram ao longo de toda minha vida. Todo o apoio que me deram foi fundamental para que eu pudesse chegar até aqui. Agradeço também ao meu irmão, Kenzo Haubert Yokomizo, que me escutou em meus momentos bons e ruins. Sem vocês nada disso teria sido possível, amo vocês.

    Agradeço ao meu orientador, professor Dr. Rodolfo André Kuche Sanches, por me proporcionar uma excelente orientação durante todo o mestrado. Muito obrigado por todo o apoio, paciência e dedicação que teve comigo durante esse período.

    Agradeço aos meus amigos, especialmente à Katriny Kauany Amaral dos Santos e ao Evandro Ceciliano Mazer pelo apoio, conselhos e momentos de descontração que temos juntos.

    Agradeço também aos meus amigos do Departamento de Engenharia de Estruturas (SET), que me ajudaram tanto em aspectos técnicos quanto emocionais, especialmente à Juliana, Yuiti, Deborah e Naomi. Vocês tornaram todo o processo muito mais leve e divertido.

    Ao SET, pela infraestrutura fornecida para a realização do trabalho, assim como aos funcionários pelo ótimo atendimento e auxílio que me deram.

    Por fim, agradeço ao Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico (CNPq) pela bolsa concedida para o desenvolvimento da pesquisa.

\end{agradecimentos}